\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\drop{E}{n} el presente capítulo, se describe el objetivo principal que se pretende lograr con el desarrollo de este \acs{TFG}, así como su alcance. Además del objetivo principal, se describen una serie de subobjetivos u objetivos específicos en los que se divide el principal para hacer más sencilla la obtención o el desarrollo de este.

\section{Objetivo general}

Debido a la gran cantidad de datos y las operaciones de cómputo que puede llegar a manejar un motor \acs{CEP} como el implementado en Sofia2, la incorporación a la plataforma de dispositivos de lógica reconfigurable, resultaría en mejoras en los tiempos de respuesta y la eficiencia global del sistema.

El objetivo principal de este \acs{TFG} es el desarrollo de una herramienta que sea capaz de generar, proporcionándole la información y parámetros necesarios, especificaciones de componentes hardware en C/C++ sintetizable para la aceleración del procesamiento de eventos en Sofia2. Estos componentes hardware, podrán ser desplegados posteriormente en un dispositivo de lógica reconfigurable (\acs{FPGA}) que se encargará de recibir los eventos de Sofia2, analizarlos y realizar las operaciones de cómputo necesarias para, dependiendo del resultado del análisis, poder generar respuestas a los eventos.


\section{Objetivos específicos}

A continuación se detallan los objetivos específicos en los que se ha divido el objetivo principal.

\subsection{Compatibilidad con la plataforma Sofia2}

Este objetivo insta a que la solución propuesta sea interoperable con la plataforma \acs{IoT} de Indra Sofia2. Para ello, deben darse los pasos necesarios con el fin de conocer perfectamente la plataforma y establecer los requisitos necesarios.

\subsubsection{Subscriptor de eventos de Sofia2}
%Estos clientes sirven
Se genera un subscriptor capaz de realizar intercambios de datos con Sofia2 para realizar un estudio sobre protocolo de intercambio de mensajes, la arquitectura de Sofia2 (ontología, \acf{KP}, etc), la generación de mensajes, la respuesta a determinados eventos, etc. Este objetivo se desarrolla en dos fases.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Primera fase:} Desarrollo de un subscriptor (\acs{KP}) con las librerías proporcionadas por Sofia2 para la generación y procesamiento de la información contenida en las \acf{BBDD} de las ontologías.
    \item \textbf{Segunda fase:} Desarrollo de un subscriptor (\acs{KP}) en ANSI C, sin dependencias con las librerías proporcionadas por Sofia2. Este subscriptor se subscribirá a la definición de una ontología a través del \acs{SIB} para recibir actualizaciones en la \acs{BBDD} de esta. Ese flujo de eventos será el que posteriormente será analizado por el motor \acs{CEP} generado. La utilización de ANSI C, y evitar dependencias de librerías de terceros es una restricción impuesta por la plataforma basada en \acs{FPGA} en la que se desplegará la solución planteada en este \acs{TFG}.
    
%    Aunque no es el objetivo final del proyecto, todo su desarrollo esta orientado a su integración en \ac{FPGA}, por lo que en este caso, se desarrollará el mismo cliente utilizando sockets para facilitar su integración en estos dispositivos.
\end{itemize}

\subsubsection{Analizador sintáctico de eventos Sofia2}
Conociendo la composición de los eventos que se deben procesar(ontología), se desarrolla una máquina de estados para el manejo de los eventos de la ontología elegida para su desarrollo. Esta máquina de estados se encarga de evaluar si los eventos recibidos pertenecen a la ontología o no y, en caso de que pertenezcan a la ontología, procesar el evento devolviendo los datos necesarios para la generación de repuestas.

%Conociendo la estructura de una ontología, se desarrolla un analizador que sea capaz de validar si los eventos que le llegan pertenecen a la ontología con la que se está trabajando y, en caso afirmativo, procesar los eventos recibidos.

\subsection{Lenguaje de consulta sencillo y procesamiento de los eventos} 
%Otras optiones son: Modelado de la funcionalidad del motor CEP de una manera sencilla y ... "Soporte de operaciones básicas de ...."

El análisis complejo de eventos consiste en definir un conjunto de reglas o condiciones que tienen como objetivo comprobar las propiedades de los eventos recibidos y, en función de estas reglas, desechar lo eventos que no las cumplan y procesar transformar aquellos que si las cumplan. En este \acs{TFG} se propone el desarrollo de un lenguaje especifico de consultas para definir estas reglas e indicar las acciones a realizar en el procesado de los eventos. Para ello se definirá una gramática en ANTLR4 que de soporte a una definición sencilla del lenguaje SQL que cumpla la siguiente funcionalidad:
\begin{itemize}
    \item Declaración de clausulas WHERE para indicar las condiciones que deben cumplir los eventos para poder ser procesados.
    \item Declaración de clausula SELECT para indicar los datos a obtener tras el procesamiento de los eventos para la generación de respuestas.
\end{itemize}

%Sofia2 utiliza el lenguaje de consultas SQL para generar sus peticiones. Es necesario generar un lenguaje propio de consulta para el análisis de las peticiones recibidas y, en función de estas peticiones, generar las funciones de procesamiento de los eventos para el analizador.

Una vez definido el lenguaje de consultas, se debe generar el analizador de eventos teniendo en cuenta las peticiones indicadas en ese lenguaje para el procesamiento de los eventos recibidos. En estas peticiones se podrán indicar los siguientes elementos para el filtrado o recuperación de datos de los eventos:
\begin{itemize}
    \item Campos de las ontologías a recuperar. 
    \item Funciones de agregación para calcular el máximo, mínimo, media o suma de los valores de las instancias recibidas y, devolver el resultado de estos cálculos para la generación de las respuestas.
    \item Filtros o condiciones que deben cumplir los eventos para ser procesados.
\end{itemize}



%Por ejemplo podría empezar por....
%En análisis complejo de evento consiste en definir ..... bla bla bla. Existen múltiples alternativas para la descripción de esa cadena de operadores que tienen como objetuivo compprobar determinadas propiedades de los eventos recibidis y tomar una decisión sobre ellos (aceptación o no) y ciertas transformaciones. En este TFG se propone .... bla bla bla. Una gramática en ANT LT que de soporte al menos a la siguiente funcionalidad.....

%%\subsection{Generalización del analizador de eventos}
\subsection{Soporte para múltiples ontologías y automatización}
Como se especifica en objetivos anteriores, para la generación del motor \acs{CEP} que analiza los eventos de Sofia2, se necesita la unión de de la definición de los eventos que se capaz de procesar y la definición de un lenguaje de consultas para la validación y procesamiento de los eventos que llegan. Sofia2 cuenta con un gran número de ontologías y cada una de ellas tiene una estructura diferente por lo que, para la generación del motor \acs{CEP}, es necesario especificar la estructura de la ontología para su definición. Además de la definición, el lenguaje de consultas también es un elemento empleado en la generación de este motor por lo que es necesario realizar la compilación/ejecución de una serie de ficheros para su generación.

La solución a lo comentado anteriormente es la generalización y automatización de la generación del motor encargado del análisis de los eventos de Sofia2. 

Para el caso de la generalización se desarrolla un aplicación que, leyendo de un fichero la estructura de una ontología y haciendo uso del interprete de lenguaje de consultas, genere la especificación, en lenguaje de alto nivel C/C++, la especificación del motor \acs{CEP} para el análisis de los eventos que le llegan.

Para el caso de la automatización, debido a la cantidad de elementos que se emplean en la generación del analizador, se genera una aplicación que, indicando por parámetro el fichero que contiene la definición de la ontología, ejecute los compiladores de las herramientas empleadas en el desarrollo y las aplicaciones generadas para la obtención del analizador, obteniendo como resultado la especificación del analizador en lenguaje de alto nivel.

%..... y esto se conseguirá mediante la generalización y automatización del proceso (juntar si eso con la siguiente sección).
%El analizador deberá adaptarse a las ontologías y los eventos que deba tratar en un momento dado, por lo que, es necesario generalizar el proceso de generación del analizador de eventos para que se adapte a estos.

%\subsection{Automatización}
%Dada la gran cantidad de elementos necesarios para la generación del analizador, es necesario automatizar el proceso de obtención de este. Con esto se consigue compilar/ejecutar todos estos elementos de manera que todas las actualizaciones realizadas sobre estos elementos se tengan en cuenta en la generación del analizador.

%\subsection{Optimización del código y generación de los componentes}
\subsection{Modelo \acs{HLS} del motor \acs{CEP} optimziado}
Se realizan las modificaciones necesarias para que, al generar el analizador de eventos, se genere en código que se ajuste a las exigencias de la herramienta Vivado \acs{HLS} y pueda ser sintetizado por esta para generar un componente que pueda ser integrado en una \ac{FPGA}.

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
